%begin-include
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Auteur : Stéphane CARPENTIER
% Fichier : minikube.tex
% 	Modif : dim. 06 févr. 2022 17:54
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\Section{Minikube \texorpdfstring{:}{} mini, mais costaud \texorpdfstring{!}{}}

Commençons par le commencement et regardons ce que je vois sur ma machine.
D'abord, en théorie, puisque Kubernetes est chargé d'orchestrer beaucoup de containers avec une haute disponibilité, il est logiquement prévu de pouvoir gérer beaucoup d'ordinateurs.
Il y a donc beaucoup de choses à installer sur beaucoup d'ordinateurs et c'est compliqué.
Sauf que moi, je n'ai qu'un seul ordinateur.
Sauf que moi, je ne veux pas faire tourner un système à haute disponibilité.
Je ne vais donc pas installer plusieurs VM sur mon ordinateur et tout ce qu'il y a à installer sur chacune des VM juste pour voir.
Le travail est trop long, compliqué pour un résultat bien supérieur à ce dont j'ai besoin.
Pour une fois, je ne vais pas suivre «~the hard way~» qui est plus simple mais je vais prendre un raccourci.
Le raccourci est minikube, regardons ce que c'est.

\begin{listbash}
(stef)> pacman -Si minikube
Dépôt                    : community
Nom                      : minikube
Version                  : 1.16.0-1
Description              : A tool that makes it easy to run Kubernetes locally
Architecture             : x86_64
URL                      : https://github.com/kubernetes/minikube
Licences                 : Apache
Groupes                  : --
Fournit                  : --
Dépend de                : glibc
Dépendances opt.         : kubectl: to manage the cluster
                           virtualbox: to use --vm-driver=virtualbox
Est en conflit avec      : --
Remplace                 : --
Taille du téléchargement : 11,14 MiB
Taille installée         : 49,41 MiB
Paqueteur                : Christian Rebischke <Chris.Rebischke@archlinux.org>
Compilé le               : dim. 20 déc. 2020 23:31:21
Validé par               : Somme MD5  Somme SHA-256  Signature
\end{listbash}

Nous allons commencer avec, pour changer, plein d'informations intéressantes.
D'abord, sa description est rassurante.
Ensuite, il n'a pas besoin de grand-chose, contrairement à Docker qui avait besoin de beaucoup de choses, il n'a besoin que d'une librairie~: la glibc.
Comme la glibc est forcément installée sur n'importe quel système Linux, nous pouvons voir que minikube est particulièrement autonome.
Et comme la glibc est très liée au noyau, nous pouvons voir que minikube travaille à un très bas niveau.
Pour continuer les comparaisons avec Docker, il prend aussi beaucoup moins de place puisque Docker prend plus de 200Mo, il est plus de quatre fois plus léger.
Les banalités étant finies, nous pouvons regarder les dépendances optionnelles qui sont plus intéressantes.

D'abord, la possibilité d'utiliser virtualbox.
Il y a un terme que je n'ai pas encore défini, je vais le faire maintenant.
C'est le \Definition{c}{cluster}{l'ensemble des nodes sur lesquels tournent les composants de Kubernetes et les containers qu'il orchestre}.
Pour rappel, le node c'est une machine physique ou virtuelle.
Donc, dit autrement, Kubernetes prend l'ensemble des ressources à sa disposition pour en faire une grosse machine.

Ce n'est pas une définition officielle mais ça ne me semble pas trop mal.
En tous cas, je n'utilise pas un seul terme qui n'a pas déjà été expliqué.
Toute impression de critique de la documentation officielle est purement fortuite.
Ou pas.
Donc, pour utiliser Kubernetes, il faut installer le système sur un cluster, vous n'y coupez pas.
Le rôle de minikube étant de créer un cluster sur une seule machine virtuelle et d'installer tout ce qui va bien dessus.
Je préfère utiliser kvm qui est inclus nativement avec Linux que d'utiliser virtualbox et je n'en aurai donc pas besoin.
Mais ça m'a quand même permis de définir le second terme relatif à Kubernetes.

La seconde dépendance optionnelle est kubectl.
Pour revenir au paragraphe précédent, grace à minikube j'ai transformé une machine virtuelle en un cluster d'un seul node.
J'ai donc un environnement Kubernetes indépendant et pleinement fonctionnel.
Si ça peut impressionner dans les soirées dit comme ça, maintenant il faut pouvoir l'utiliser.
C'est à dire qu'il faut pouvoir interagir avec lui.
Vous avez la possibilité de vous connecter sur votre machine virtuelle et modifier des fichiers pour ça.
Mais ça perd tout l'intérêt de la simplification.

Le but est donc d'utiliser un outil qui est prévu pour.
Ils l'ont prévu en créant Kubernetes et c'est donc le rôle de kubectl.
Il est vrai qu'il n'est pas obligatoire de l'installer sur votre ordinateur.
Si votre cluster est visible depuis le monde entier, vous pouvez installer kubectl sur n'importe quel ordinateur qui doit le gérer.
Mon but est de découvrir pas de donner la visibilité de mon ordinateur au monde entier.
Je vais donc utiliser l'option obligatoire qui consiste à installer kubectl sur le même ordinateur que celui sur lequel est installé minikube.
Regardons ce que ça donne.

\begin{listbash}
(stef)> pacman -Si kubectl
Dépôt                    : community
Nom                      : kubectl
Version                  : 1.19.4-2
Description              : A command line tool for communicating with a Kubernetes API server
Architecture             : x86_64
URL                      : https://kubernetes.io/
Licences                 : Apache
Groupes                  : kubernetes-tools
Fournit                  : --
Dépend de                : glibc
Dépendances opt.         : --
Est en conflit avec      : --
Remplace                 : --
Taille du téléchargement : 10,32 MiB
Taille installée         : 51,11 MiB
Paqueteur                : David Runge <dvzrv@archlinux.org>
Compilé le               : mer. 25 nov. 2020 14:19:56
Validé par               : Somme MD5  Somme SHA-256  Signature
\end{listbash}

Comme pour minikube, c'est très indépendant, ça ne prend pas beaucoup de place.
Mais le packet ne nous donne pas beaucoup d'informations.
Puisque pour utiliser minikube, il faut passer par kubectl, utilisons kubectl.

\begin{listbash}
(stef)> kubectl get all
The connection to the server localhost:8080 was refused - did you specify the right host or port?
\end{listbash}

Le message d'erreur a le défaut de ne pas être très explicite sur la raison de l'impossibilité de contacter minikube.
Par contre, il a l'avantage de nous dire comment kubectl communique avec minikube.
Pour le localhost, c'est parce que j'ai tout installé sur mon ordinateur personnel.
Pour le port \liglat{8080}, c'est original, ce n'est pas le port principal utilisé par défaut pour faire du http, mais c'est généralement le port secondaire pour faire du http.
Trêve de plaisanterie, il ne suffit pas d'installer minikube, il faut aussi le lancer.
Je vous l'ai dit, il tourne dans une machine virtuelle, il faut donc lancer cette machine virtuelle pour que minikube puisse tourner.
Recommençons plus sérieusement cette fois.
Voilà ce qu'il se passe la première fois.

\begin{listbash}
(stef)> minikube start --vm-driver kvm2
   minikube v1.16.0 sur Arch
   Utilisation du pilote kvm2 basé sur la configuration de l'utilisateur
   Downloading VM boot image ...
    > minikube-v1.16.0.iso.sha256: 65 B / 65 B [-------------] 100.00% ? p/s 0s
    > minikube-v1.16.0.iso: 212.62 MiB / 212.62 MiB [] 100.00% 62.52 MiB p/s 3s
   Démarrage du noeud de plan de contrôle minikube dans le cluster minikube
   Downloading Kubernetes v1.20.0 preload ...
    > preloaded-images-k8s-v8-v1....: 491.00 MiB / 491.00 MiB  100.00% 34.78 Mi
   Création de VM kvm2 (CPUs=2, Mémoire=3900MB, Disque=20000MB)...
   Préparation de Kubernetes v1.20.0 sur Docker 20.10.0...
    . Generating certificates and keys ...
    . Booting up control plane ...
    . Configuring RBAC rules ...
   Verifying Kubernetes components...
   Enabled addons: storage-provisioner, default-storageclass
   Done! kubectl is now configured to use "minikube" cluster and "default" namespace by default
\end{listbash}

D'abord, la ligne de commande est simple à comprendre.
Il s'agit de démarrer \liglat{minikube} avec comme option le driver de machine virtuelle \liglat{kvm2}.
Je ne connais pas la différence entre les drivers \liglat{kvm} et \liglat{kvm2}, j'ai vu des docs un peu anciennes lancer le driver \liglat{kvm}, mais chez moi, ça ne marche pas, il faut que j'utilise \liglat{kvm2}.
Ensuite, il y a plein de choses intéressantes.
J'avais remarqué que 50Mo c'était pas beaucoup.
La première chose qu'il fait est de télécharger l'image iso qui sera lancée dans la VM et qui fait 200Mo.
La nature reprend ses droits.
Ensuite, il télécharge kubernetes qui fait 500Mo.
Ce n'est donc pas un petit programme comme le package installé pouvait le laisser croire mais bien un programme dont la taille est celle d'un système d'exploitation à part entière.
Ce qui n'est pas surprenant au vu de ce qu'il est supposé faire.
Dans les informations de démarrage, il y a quelques informations sur des vérifications de certificats et de hash.
Il s'assure donc d'avoir téléchargé quelque chose d'officiel, ce qui est rassurant.
À la fin, c'est bon, c'est configuré, mais qu'est-ce que ça signifie~?
Qu'est-ce qui est dans le fichier de configuration~?

\begin{monfichier}{yaml}{\~{}/.kube/config}
apiVersion: v1
clusters:
- cluster:
    certificate-authority: /home/stef/.minikube/ca.crt
    server: https://192.168.39.109:8443
  name: minikube
contexts:
- context:
    cluster: minikube
    namespace: default
    user: minikube
  name: minikube
current-context: minikube
kind: Config
preferences: {}
users:
- name: minikube
  user:
    client-certificate: /home/stef/.minikube/profiles/minikube/client.crt
    client-key: /home/stef/.minikube/profiles/minikube/client.key
\end{monfichier}

Pas grand-chose, c'est une configuration minimale.
Il écoute sur le port https \liglat{8443} d'une IP privée.
Et qu'est-ce que je peux en faire~?
Regarder si tout est bon~?

\begin{listbash}
(stef)> minikube status
minikube
type: Control Plane
host: Running
kubelet: Running
apiserver: Running
kubeconfig: Configured
timeToStop: Nonexistent
\end{listbash}

Bon, d'accord, tout est bon mais c'est un peu court.
Voyons voir s'il y a mieux.

\begin{listbash}
(stef)> minikube dashboard
   Enabling dashboard ...
   Verifying dashboard health ...
   Launching proxy ...
   Verifying proxy health ...
   Opening http://127.0.0.1:40317/api/v1/namespaces/kubernetes-dashboard/services/ http:kubernetes-dashboard:/proxy/
   in your default browser...
\end{listbash}

C'est intéressant ça, vous ne trouvez pas~?
Si vous regardez le fichier de configuration, minikube montre mon adresse IP privée visible par le réseau local sur un port https.
Alors que là, au démarrage, il regarde sur un port original de mon IP localhost injoignable d'un autre ordinateur.
Bon, autant j'ai pu utiliser le résultat de curl pour voir si j'arrivais à joindre un serveur http, c'est moins bien adapté pour admirer le résultat d'une page html.
Je vais donc vous montrer ce que ça donne avec l'une des très rares images de ce document.
Pour ceux qui ne savaient pas (donc, j'imagine la majorité de mes rares lecteurs), c'est à ça que sert le paquet \liglat{picins.sty} que j'ai ajouté à mon image.
Il est possible de se passer de picins pour inclure des images dans un document \LaTeX{}.
Il faudrait d'abord que je réécrive toutes les commandes qui l'utilisent et que je fasse des tests.
Ce paquet n'est pas inclus pour des raisons de copyright.
Il est sous licence, avec autorisation de distribution et interdiction de modification sans l'accord de l'auteur.
Comme l'un des auteurs est mort et que l'autre est injoignable, il a été enlevé des distributions de \LaTeX{}.
Je n'ai pas modifié le package, je respecte donc la licence et l'utilise pour montrer le dashboard fourni par défaut par minikube.

\Image{./chap04/dashboard}

Là, il n'y a pas beaucoup d'informations parce que j'ai juste un cluster vide.
Mais vous voyez qu'il vous donne accès à une foultitude d'informations très utiles pour surveiller votre cluster.
Mais à part ça, il n'y a rien d'intéressant à récupérer.
Par exemple, il n'est pas passionnant de regarder ce qui tourne.

\begin{listbash}
(stef)> systemd-cgls | grep minikube
│ │ ├─  1536 /usr/bin/dnsmasq --conf-file=/var/lib/libvirt/dnsmasq/minikube-net…
│ │ ├─  1537 /usr/bin/dnsmasq --conf-file=/var/lib/libvirt/dnsmasq/minikube-net…
  └─machine-qemu\x2d1\x2dminikube.scope
    └─927668 /usr/bin/qemu-system-x86_64 -name guest=minikube,debug-threads=on …
\end{listbash}

Nous apprenons juste qu'il y a une machine virtuelle qui tourne.
Ce que nous savions déjà, de même que nous savions déjà qu'il fallait communiquer avec elle par le réseau.
Puisque nous avons fait le tour de minikube, allons regarder comment échanger avec.

%end-include

